{
  "item": [
    {
      "question":
        "Câu 1: Vậy “Rước lễ Trọng Thể” nghĩa là gì?"
      ,
      "answer": 
        "T. Rước lễ Trọng Thể (hay còn gọi là Rước lễ Bao Đồng hay Tuyên hứa Dấn thân, Tuyên hứa vào đời) là một nghi thức cử hành việc Tuyên xưng Đức Tin chân thành cách trọng thể, qua đó thể hiện lòng trung thành với Thiên Chúa và Giáo Hội, sẵn sàng dấn thân, góp phần xây dựng Giáo Hội và làm chứng cho Thiên Chúa."
          },
    {
      "question": 
        "Câu 2: Ý nghĩa của nghi thức rước lễ trọng thể?"
      ,
      "answer": 
        "T. Rước lễ Trọng Thể có 3 ý nghĩa chính:\\n•  Một là đánh dấu sự trưởng thành trong đời sống đức tin, thúc giục ta học hỏi, đào sâu Giáo lý.\\n•  Hai là dịp để ta tuyên xưng đức tin trọng thể, cá vị do chính ta xác tín, không do bị ép buộc.\\n•  Ba là dịp để ta được rước Chúa Giêsu Thánh Thể cách long trọng, khám phá ra sức sống của Thánh Thể và để ta kết hiệp trọn vẹn với Chúa Giê su."
          },
    {
      "question":
        "Câu 3: H. Con người có thể nhận biết Thiên Chúa bằng cách nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Con người có thể nhận biết Thiên Chúa bằng những cách này:\\n-  Một là nhìn xem vẻ đẹp kỳ diệu và trật tự lạ lùng trong vũ trụ, mà nhận ra Đấng dựng nên trời đất muôn vật.\\n-  Hai là nhờ tiếng lương tâm, sự tự do và khát vọng hạnh phúc đời đời mà nhận ra Đấng là nguồn mọi điều thiện hảo. [3]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 4: H. Thiên Chúa đã mạc khải qua những giai đoạn nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Thiên Chúa đã mạc khải qua tổ tông loài người, các Tổ phụ, các Ngôn sứ và sau hết, Ngài đã mạc khải trọn vẹn nơi Đức Giêsu Kitô . [7.8.9] "
          },
    {
      "question":
        "Câu 5: H. Mạc khải của Thiên Chúa được lưu truyền bằng cách nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Mạc khải của Thiên Chúa được lưu truyền bởi Truyền thống Tông đồ. [11] (Từ các Tông đồ truyền lại cho những người kế nhiệm)."
          },
    {
      "question":
        "Câu 6: H. Truyền thống Tông đồ được thực hiện bằng cách nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Truyền thống Tông đồ được thực hiện bằng hai cách:\\n-  Một là chuyển đạt sống động Lời Chúa gọi là Thánh Truyền.\\n-  Hai là ghi lại Lời Chúa bằng chữ viết gọi là Thánh Kinh.Cả hai làm thành kho tàng đức tin của Hội Thánh. [13.14]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 7: H. Thánh Kinh là gì?"
      ,
      "answer":
        "T. Thánh Kinh là Lời Thiên Chúa nói với chúng ta, được ghi chép lại dưới sự linh hứng của Chúa Thánh Thần. [18]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 8: H. Thánh Kinh có mấy phần?"
      ,
      "answer":
        "T. Thánh Kinh có hai phần: một là Cựu ước, gồm 46 cuốn; hai là Tân ước, gồm 27 cuốn.\\n[20.23]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 9: H. Thế nào là tin tưởng trọn vẹn vào Thiên Chúa?"
      ,
      "answer":
        "T. Tin tưởng trọn vẹn vào Thiên Chúa là gắn bó với Thiên Chúa, phó thác bản thân cho Ngài và sẵn sàng vâng theo mọi điều Thiên Chúa phán dạy, như tổ phụ Ápraham và Đức Maria đã nêu gương. [26. 27]\\n Mở rộng: Có 2 kinh Kinh Tin Kính:\\n1)  Kinh Tin Kính Các Thánh Tông đồ.\\n2)  Kinh Tin Kính Công đồng Nicea-Constantinopoli."
          },
    {
      "question":
        "Câu 10: H. Sự quan phòng của Thiên Chúa là gì?"
      ,
      "answer":
        "T. Thiên Chúa tiếp tục chăm sóc và hướng dẫn muôn loài tiến dần đến mức hoàn hảo như Chúa muốn. Đó là sự quan phòng [55]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 11: H. Con người được Thiên Chúa dựng nên thế nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Thiên Chúa dựng nên con người giống hình ảnh Chúa, có khả năng nhận biết và yêu mến Ngài cách tự do.\\n•  Có linh hồn bất tử\\n•  Có nam có nữ"
          },
    {
      "question":
        "Câu 12: H. Tội tổ tông gây nên những hậu quả nào?"
      ,
      "answer":
        "        T. Tội tổ tông làm cho loài người mất ơn nghĩa với Thiên Chúa, mất sự hòa hợp với bản thân, với mọi người mọi vật, hướng chiều về tội lỗi, phải đau khổ và phải chết. [77]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 13: H. Sau khi tổ tông phạm tội, Thiên Chúa có bỏ loài người không?"
      ,
      "answer":
        "T. Sau khi tổ tông phạm tội, Thiên Chúa không bỏ mà còn hứa ban Đấng Cứu Thế để cứu độ loài người. [78]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 14: H. Ngôi Hai Thiên Chúa xuống thế làm người để làm gì?"
      ,
      "answer":
        "T. Ngôi Hai Thiên Chúa xuống thế làm người:\\n-  Một là để cứu chuộc chúng ta khỏi tội lỗi.\\n-  Hai là để tỏ cho chúng ta biết tình yêu của Thiên Chúa.\\n-  Ba là để làm mẫu mực cho chúng ta sống thánh thiện.\\n-  Bốn là để chúng ta được kết hợp với Ngài mà trở nên con cái Thiên Chúa. [85]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 15: H. Vì sao trọn cuộc đời Chúa Giêsu là một mầu nhiệm?"
      ,
      "answer":
        "T. Vì tất cả những gì Chúa Giêsu đã nói, đã làm, đã chịu đều có những mục đích này:\\n-  Một là mạc khải về Chúa Cha cũng như về mầu nhiệm Con Thiên Chúa của Ngài.\\n-  Hai là cứu độ loài người.\\n-  Ba là tái lập loài người trong ơn gọi làm con Thiên Chúa. (x. Ep 1,10). [101]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 16: H. Mầu nhiệm Vượt qua của Chúa Giêsu quan trọng thế nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Mầu nhiệm Vượt qua của Chúa Giêsu là trọng tâm của đức tin Kitô giáo. Mầu nhiệm này bao gồm cuộc khổ nạn, cái chết, sự phục sinh và tôn vinh của Ngài. [112]"
          },
    {
      "question":
        " Câu 17: H. Chúa Giêsu bị kết án tử hình vì những lời tố cáo nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Chúa Giêsu bị kết án tử hình vì những lời tố cáo này:\\n-  Một là chống lại lề luật.\\n-  Hai là chống lại Đền thờ.\\n-  Ba là chống lại niềm tin vào Thiên Chúa duy nhất, khi Ngài tuyên bố mình là Con Thiên Chúa."
          },
    {
      "question":
        "Câu 18: H. Cuộc phục sinh của Chúa Giêsu có vị trí nào trong đức tin của chúng ta?"
      ,
      "answer":
        "T. Cuộc phục sinh của Chúa Giêsu là chân lý cao cả nhất của đức tin và là phần thiết yếu của mầu nhiệm Vượt qua. [126]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 19: H. Việc Chúa Giêsu phục sinh chứng thực điều gì?"
      ,
      "answer":
        "T. Việc Chúa Giêsu phục sinh chứng thực những điều này:\\n-  Một là Chúa Giêsu chính là Con Thiên Chúa và là Thiên Chúa thật.\\n-  Hai là những lời hứa trong Thánh Kinh nay đã được thực hiện; -  Ba là nguồn mạch cho chúng ta ngày sau được sống lại. [131]"
          },
    {
      "question":
        " Câu 20: H. Chúa Thánh Thần là Đấng nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Chúa Thánh Thần là Ngôi Ba Thiên Chúa, bởi Đức Chúa Cha và Đức Chúa Con mà ra, được phụng thờ và tôn vinh cùng với Đức Chúa Cha và Đức Chúa Con. [136]  Phân biệt Chúa Thánh Thần và thiên thần?"
          },
    {
      "question":
        "Câu 21: H. Hội Thánh là gì?"
      ,
      "answer":
        "T. Hội Thánh là dân được Thiên Chúa kêu gọi và quy tụ, làm thành cộng đoàn gồm những người nhờ đức tin và Bí tích Rửa tội, trở nên con cái của Thiên Chúa, chi thể của Đức Kitô và đền thờ của Chúa Thánh Thần. [147]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 22: H. Hội Thánh có những đặc tính nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Hội Thánh có bốn đặc tính này: duy nhất, thánh thiện, công giáo và tông truyền. [161. 165. 166. 174]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 23: H. Hội Thánh Công Giáo gồm có những thành phần nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Hội Thánh Công Giáo gồm có hai thành phần là Giáo sĩ và Giáo dân. Trong hai thành phần này, có những người sống đời thánh hiến gọi là tu sĩ. [178]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 24: H. Giáo dân là ai?"
      ,
      "answer":
        "T. Giáo dân là các Kitô hữu được dự phần vào sứ vụ: Tư tế, Ngôn sứ và Vương đế của Đức Kitô bằng việc nên thánh, làm chứng cho Đức Kitô và xây dựng Nước Trời theo ơn gọi của mình. [189]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 25: H. Ngoài các tín hữu ở trần gian, Hội Thánh còn có những ai?"
      ,
      "answer":
        "T. Ngoài các tín hữu ở trần gian, Hội Thánh còn có các tín hữu đã qua đời đang được thanh luyện hay đang hưởng vinh quang Thiên Chúa. [195]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 26: H. Các tín hữu hiệp thông với nhau thế nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Các tín hữu ở trần gian, các linh hồn nơi luyện ngục và các thánh trên thiên đàng cùng hiệp thông trong Đức Kitô và chia sẻ mọi ơn lành cho nhau. Đây là mầu nhiệm các thánh thông công."
          },
    {
      "question":
        "        Câu 27: Phụng vụ là gì?"
      ,
      "answer":
        "-  Phụng Vụ là việc thờ phượng chính thức của Hội Thánh được thừa tác viên cử hành nhân danh toàn thể Hội Thánh, để thờ phượng Thiên Chúa và thánh hóa con người.\\n-  Phụng Vụ có ba yếu tố này:\\n1.  Là lời kinh chính thức của Hội Thánh được ấn định trong sách Phụng Vụ, không phải lời nguyện tự phát.\\n2.  Phải do một thừa tác viên hợp pháp cử hành, nghĩa là những người được Hội Thánh cắt đặt và ban quyền chủ sự, chứ không phải là bất cứ ai có thiện tâm là được.\\n3.  Phải cử hành nhân danh toàn thể Hội Thánh, vì Phụng Vụ không có tính cá nhân.        "
          },
    {
      "question":
        "Câu 28: H. Chúa Thánh Thần hoạt động thế nào trong phụng vụ?"
      ,
      "answer":
        "T. Trong phụng vụ, Chúa Thánh Thần chuẩn bị cộng đoàn gặp gỡ Đức Kitô, nhắc nhớ và bày tỏ mầu nhiệm Đức Kitô, làm cho mầu nhiệm Đức Kitô hiện diện trong hiện tại và xây dựng tình hiệp thông trong Hội Thánh."
          },
    {
      "question":
        "Câu 29: H. Các bí tích của Hội Thánh được phân loại thế nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Các bí tích của Hội Thánh có ba loại này:\\n-  Một là các bí tích khai tâm Kitô giáo.\\n-  Hai là các bí tích chữa lành.\\n-  Ba là các bí tích phục vụ. [250]\\n Mở rộng: Những Bí tích nào chỉ được lãnh nhận một lần trong đời?\\nBí tích Rửa tội, Bí tích Thêm sức, Bí tích Truyền chức Thánh\\nVì những Bí tích trên ghi một dấu ấn thiêng liêng không thể xóa trong linh hồn người lãnh nhận, còn được gọi là ấn tín (Đây là các Bí tích được xức dầu Thánh SC)."
          },
    {
      "question":
        "Câu 30: H. Bí tích Rửa Tội là gì?"
      ,
      "answer":
        "T. Là bí tích Chúa Giêsu đã lập, để làm cho chúng ta được sinh lại trong đời sống mới bởi nước và Thánh Thần. [252]\\n Mở rộng: Bí tích cần thiết nhất để được ơn cứu độ là Bí tích Rửa tội. Vì Bí tích này là cửa ngõ, là nền tảng, là chìa khóa để ta được hưởng ơn cứu độ, vì Chúa Giêsu đã nói: “Ai không sinh lại bởi nước và Thánh Thần thì chẳng được vào Nước Trời”."
          },
    {
      "question":
        "Câu 31: H. Bí tích Thêm Sức là gì?"
      ,
      "answer":
        "T. Là bí tích Chúa Giêsu đã lập, để ban tràn đầy Chúa Thánh Thần, hầu giúp chúng ta sống ơn Bí tích Rửa Tội cách mạnh mẽ và tốt đẹp hơn. [266]\\nMở rộng: Điều kiện lãnh nhận BTTS:\\n-  Đã lãnh nhận Bí tích Rửa tội\\n-  Phải có lòng ước muốn được lãnh\\n-  Đã đến tuổi khôn nhận Bí Tích và sạch tội trọng\\n-  Phải học hỏi giáo lý đầy đủ\\n-  Cần chọn một cha mẹ đỡ đầu"
          },
    {
      "question":
        "Câu 32: H. Bí tích Thánh Thể là gì?"
      ,
      "answer":
        "T. Là bí tích Chúa Giêsu đã lập, để tiếp tục lễ hy sinh trên Thánh giá và để ban Mình Máu Ngài, làm của ăn nuôi sống chúng ta. [271]\\nMở rộng: Điều kiện lãnh nhận Bí tích Thánh thể?\\n-  Sạch tội trọng\\n-  Có ý ngay lành\\n-  Giữ chay 1 giờ trước khi Rước Lễ."
          },
    {
      "question":
        "Câu 33: H. Bí tích Thánh Thể có ý nghĩa gì trong đời sống Kitô giáo?"
      ,
      "answer":
        "T. Bí tích Thánh Thể là nguồn mạch và tột đỉnh của toàn bộ đời sống Kitô giáo, chứa đựng tất cả kho tàng thiêng liêng của Hội Thánh là chính Đức Kitô, Chiên Vượt Qua của chúng ta. [274]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 34: H. Bí tích Thống Hối là gì?"
      ,
      "answer":
        "T. Là bí tích Chúa Giêsu đã lập, để tha các tội riêng chúng ta đã phạm từ khi lãnh Bí tích Rửa tội về sau, cùng giao hòa chúng ta với Thiên Chúa và Hội Thánh. [296. 298]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 35: H. Bí tích Xức Dầu bệnh nhân là gì?"
      ,
      "answer":
        "T. Là bí tích Chúa Giêsu đã lập, để ban ơn nâng đỡ bệnh nhân và người già yếu, về phần hồn cũng như phần xác. [314-315]"
          },
    {
      "question":
        " Câu 36: H. Bí tích Truyền Chức Thánh là gì?"
      ,
      "answer":
        "T. Là bí tích Chúa Giêsu đã lập, để ủy thác sứ vụ của Ngài cho các Tông đồ, nhờ đó sứ vụ này tiếp tục thực thi trong Hội Thánh cho đến ngày tận thế. [322]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 37: H. Bí tích Truyền Chức Thánh gồm những cấp bậc nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Bí tích Truyền Chức Thánh gồm ba cấp bậc này: một là phó tế, hai là linh mục, ba là giám mục. [325]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 38: H. Bí tích Hôn Phối là gì?"
      ,
      "answer":
        "T. Là bí tích Chúa Giêsu đã lập, để kết hợp hai người tín hữu một nam một nữ thành vợ chồng trước mặt Thiên Chúa và Hội Thánh, cùng ban ân sủng để họ yêu thương nhau như Ngài đã yêu thương Hội Thánh. [337]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 39: H. Có mấy loại Á bí tích?"
      ,
      "answer":
        "T. Có bốn loại này:\\n-  Một là việc chúc lành.\\n-  Hai là việc thánh hiến con người.\\n-  Ba là việc dâng hiến những đồ vật được dùng vào việc thờ phượng; - Bốn là việc trừ tà. [351-352]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 40: H. Phẩm giá con người bắt nguồn từ đâu?"
      ,
      "answer":
        "T. Phẩm giá bắt nguồn từ việc con người được dựng nên giống hình ảnh Thiên Chúa, được ban cho linh hồn thiêng liêng bất tử, có lý trí và ý chí tự do, nên con người luôn hướng về Thiên Chúa và được mời gọi hưởng phúc đời đời. [358]"
          },
    {
      "question":
        "66\\nCâu 41: H. Khi nào con người có được tự do đích thực?"
      ,
      "answer":
        "T. Con người có được tự do đích thực khi biết sử dụng tự do để làm điều thiện. Tự do ấy đạt tới mức hoàn hảo khi quy hướng về Thiên Chúa là Sự Thiện tuyệt đối. [363]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 42: H. Có những trường hợp nào làm cho chúng ta được giảm bớt, hoặc không phải chịu trách nhiệm về các việc mình làm?"
      ,
      "answer":
        "T. Có bốn trường hợp này:\\n-  Một là do không biết.\\n-  Hai là bị ép buộc.\\n-  Ba là do sợ hãi.\\n-  Bốn là do thói quen. [364]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 43: H. Chúng ta dựa vào đâu mà biết được một hành vi là tốt hay xấu, nặng hay nhẹ?"
      ,
      "answer":
        "T. Chúng ta dựa vào ba điểm này:\\n-  Một là ĐỐI TƯỢNG: điều chúng ta chọn tốt hay xấu.\\n-  Hai là MỤC ĐÍCH chúng ta nhắm tốt hay xấu.\\n-  Ba là HOÀN CẢNH làm cho hành vi thành tốt hay xấu, nặng hay nhẹ hơn. [367]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 44: H. Lương tâm ngay thẳng và chân thật phải theo những nguyên tắc căn bản nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Lương tâm ngay thẳng và chân thật phải theo những nguyên tắc căn bản này:\\n-  Một là không bao giờ được làm điều xấu để đạt tới điều tốt.\\n-  Hai là làm cho người khác những gì mình muốn người khác làm cho mình (x. Mt 7,12); - Ba là tôn trọng tha nhân và lương tâm của họ. [375]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 45: H. Có những nguyên nhân nào khiến lương tâm đưa ra những phán đoán sai lầm không?"
      ,
      "answer":
        "T. Có ba nguyên nhân này:\\n-  Một là do không chịu học hỏi, khiến lương tâm thiếu hiểu biết.\\n-  Hai là do thói quen phạm tội, khiến lương tâm dần dần trở nên mù quáng; - Ba là do những hoàn cảnh bên ngoài tác động đến lương tâm. [376]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 46: H. Có mấy thứ nhân đức?"
      ,
      "answer":
        "T. Có hai thứ nhân đức:\\n-  Một là nhân đức nhân bản.\\n-  Hai là nhân đức đối thần. [377]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 47: H. Có kinh nguyện nào giúp chúng ta dễ nhớ để luyện tập các nhân đức không?"
      ,
      "answer":
        "T. Có kinh nguyện “Cải tội bảy mối có bảy đức”:\\n-  Thứ nhất: khiêm nhường chớ kiêu ngạo.\\n-  Thứ hai: rộng rãi chớ hà tiện.\\n-  Thứ ba: giữ mình sạch sẽ chớ mê dâm dục.\\n-  Thứ bốn: hay nhịn chớ hờn giận.\\n-  Thứ năm: kiêng bớt chớ mê ăn uống.\\n-  Thứ sáu: yêu người chớ ghen ghét.\\n-  Thứ bảy: siêng năng việc Đức Chúa Trời chớ làm biếng. [GLHTCG 1866]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 48: H. Tội trọng làm hại chúng ta thế nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Tội trọng làm mất tình nghĩa giữa chúng ta với Thiên Chúa và nếu không hoán cải, chúng ta phải xa cách Ngài đời đời. [395]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 49: H. Các thói xấu có liên hệ với những mối tội nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Các thói xấu có liên hệ với bảy mối tội đầu:\\n-  Một là kiêu ngạo.\\n-  Hai là hà tiện.\\n-  Ba là dâm ô.\\n-  Bốn là hờn giận.\\n-  Năm là mê ăn uống.\\n-  Sáu là ghen ghét.\\n-  Bảy là lười biếng. [398]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 50: H. Có những tội nào nghịch lại đức tin?"
      ,
      "answer":
        "T. Có những tội này:\\n-  Một là thờ ơ không chịu tìm hiểu các chân lý mạc khải.\\n-  Hai là cố ý nghi ngờ hoặc chối bỏ các chân lý ấy, mà trở thành rối đạo, bỏ đạo hoặc ly khai khỏi Hội Thánh. [442]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 51: H. Có những tội nào phạm đến đức cậy?"
      ,
      "answer":
        "T. Có ba tội này:\\n-  Một là ỷ vào tình thương của Chúa mà không chịu hoán cải.\\n-  Hai là thất vọng mà buông theo đàng tội lỗi; - Ba là chỉ dựa vào sức riêng của mình mà thôi. [442]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 52: H. Có những tội nào nghịch lại đức mến?"
      ,
      "answer":
        "T. Có những tội này:\\n-  Một là dửng dưng trước tình yêu của Thiên Chúa.\\n-  Hai là vô ơn không đáp lại tình yêu của Ngài.\\n-  Ba là lười biếng không chu toàn bổn phận đối với Thiên Chúa; - Bốn là thù ghét và chống lại Ngài. [442]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 53: H. Vì sao chúng ta phải cầu nguyện?"
      ,
      "answer":
        "T. Vì tự bản chất con người luôn khao khát hướng về Thiên Chúa là nguồn sự sống và vì Ngài vẫn hằng kêu mời chúng ta đến gặp gỡ, thưa chuyện với Ngài. [535]"
          },
    {
      "question":
        " Câu 54: H. Chúa Giêsu dạy chúng ta cầu nguyện thế nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Chúa Giêsu dạy chúng ta cầu nguyện với ý hướng ngay lành, với niềm tin mạnh mẽ, sự kiên trì và tình con thảo. [544]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 55: H. Có những nguồn mạch nào giúp chúng ta cầu nguyện?"
      ,
      "answer":
        "T. Có bốn nguồn mạch này:\\n-  Một là Lời Chúa.\\n-  Hai là Phụng vụ của Hội Thánh.\\n-  Ba là các nhân đức tin, cậy, mến.\\n-  Bốn là những biến cố vui buồn, sướng khổ trong đời sống hằng ngày. [558]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 56: H. Có mấy hình thức cầu nguyện?"
      ,
      "answer":
        "T. Có nhiều hình thức cầu nguyện, nhưng Truyền thống Kitô giáo thường giữ ba hình thức chính yếu; đó là khẩu nguyện, suy niệm và chiêm niệm. Ba hình thức này hòa hợp với nhau và đưa con người đến gặp gỡ Thiên Chúa bằng cả thân xác lẫn tâm hồn. [568]"
          },
    {
      "question":
        " Câu 57: H. Có những lý do nào khiến chúng ta lơ là cầu nguyện?"
      ,
      "answer":
        "T. Có những lý do này:\\n-  Một là quan niệm sai lạc về cầu nguyện.\\n-  Hai là cho rằng mình không có giờ để cầu nguyện hoặc cầu nguyện là vô ích.\\n-  Ba là nản lòng trước những khó khăn và thất bại. [573]"
          },
    {
      "question":
        "Câu 58: H. Chúng ta phải đọc kinh Lạy Cha với những tâm tình nào?"
      ,
      "answer":
        "T. Chúng ta phải đọc kinh Lạy Cha với những tâm tình này:\\n-  Một là ước ao và quyết chí nên giống Thiên Chúa là Cha, vì chúng ta được dựng nên giống hình ảnh Ngài.\\n-  Hai là phải có lòng khiêm nhường và tin tưởng nơi Thiên Chúa, nhờ đó chúng ta được hoán cải và trở nên như trẻ thơ. [GLHTCG 2784-2785]"
          },
    {
      "question": 
        "Câu 59: H. Kinh Lạy Cha được cấu tạo thế nào?"
      ,
      "answer": 
        "T. Kinh Lạy Cha bao gồm bảy lời cầu xin dâng lên Thiên Chúa là Cha. Ba lời cầu xin đầu hướng chúng ta đến Thiên Chúa, bốn lời cầu xin cuối trình bày những nhu cầu của con người. [587]"
          },
    {
      "question": 
        "Câu 60: H. Chúng ta mong ước gì khi kết thúc kinh Lạy Cha với tiếng “Amen”?"
      ,
      "answer": 
        "T. Chúng ta mong ước Chúa Cha nhận lời chúng ta cầu xin và cho chúng ta biết thực thi những điều Chúa Giêsu dạy trong kinh nguyện này. [598; GLHTCG 2856]"
      
    }
  ]
}